%Original Template von Nicolas Lehman, angepasst von Wolfgang Mulzer und Katharina Klost

 % Dokumentenklasse
\documentclass[
% globale Schriftgröße
    10pt,
% setzt Absatzabstand hoch
    parskip=half-,
% Format
    paper=a4,
% lädt Sprachpakete
    english,ngerman,
]{scrartcl}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}

% //////////////////// Pakete laden ////////////////////
\usepackage{amsmath}
% modifiziert amsmath
\usepackage{mathtools}
% mathematische Symbole, für \ceckmarks
\usepackage{amssymb}
% für proof
\usepackage{amsthm}
% für \mathscr
\usepackage{mathrsfs}
\usepackage{latexsym}
% für bessere Worttrennung
\usepackage{microtype}
% Spracheinstellung
\usepackage[ngerman]{babel}
% für Quellcode
\usepackage{verbatim}
\usepackage{listings}
% für Umlaute und Sonderzeichen in der Tex-Datei
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{graphicx}
% für Tabellen mit gleicher Spaltenbreite und automatischen Umbrüchen
\usepackage{tabularx}
\usepackage{fullpage}
% für multirow in tabulars
\usepackage{multirow}
\usepackage{rotate}
% um Farben zu benutzen, kann mehr als das Paket color
\usepackage[cmyk,table]{xcolor}
% Verlinkungen
\usepackage[
% farbige Schrift, statt farbiger Rahmen
    colorlinks,
% verlinkt im Abb.Verzeichnis Seitenzahl statt Bildunterschrift
    linktocpage,
% setzt Farbe der Links auf blau
    linkcolor=blue
]{hyperref}
% nur für digitale Anwendungen, url = "http://www.example.com"
% für Webadressen wie e-mail usw.: "\url{http://www.example.com}"
\usepackage{url}
% für versch. Aufzählungezeichen wie z.B. a)
\usepackage{enumitem}
% folgt ein Leerzeichen nach einem \Befehl, wird es nicht verschluckt
\usepackage{xspace}
% für das Durchstreichen u.a. in Matheformeln mit \cancel
\usepackage{cancel}
% für \forloop und \whiledo
\usepackage{ifthen}

% //////////////////// Syntaxhervorhebung ////////////////////
\lstloadlanguages{Python, Haskell, [LaTeX]TeX, Java}
\lstset{%
% \scriptsize: die Fontgröße für den Quelltext
   basicstyle=\footnotesize\ttfamily,
% legt Farbe der Box fest
   backgroundcolor = \color{bgcolour},
% automatische Umbrüche nur nach Leerzeichen?
   breakatwhitespace=false,
% automatische Zeilenumbrüche?
   breaklines=true,
% die Überschrift steht oben, t = top
   captionpos=t,
% Formatierung der Kommentare
   commentstyle=\color{codeblue}\ttfamily,
% einfacher Rahmen um den Quelltext
   frame=single,
% Behalte Leerzeichen im Quelltext. Nützlich, um
% Einrückungen zu erhalten (benötigt eventuell columns=flexible)
   keepspaces=true,
% Formatierung der Schlüsselwörter
   keywordstyle=\bfseries\ttfamily\color{codepurple},
% Wohin mit den Zeilennummern?
% mögliche Werte sind: none, left, right
   numbers=left,
% Formatierung der Zeilennummern
   numberstyle=\tiny\color{codegreen},
% Abstand zwischen Zeilennummern und Quelltext
   numbersep=5pt,
% nummeriert nur jede i-te Zeile
   stepnumber=1,
% Zeige alle Leerzeichen mit Hilfe von speziellen Unterstrichen;
% überschreibt 'showstringspaces'
   showspaces=false,
% unterstreiche Leerzeichen nur in Zeichenketten
   showstringspaces=false,
% Zeige Tabulatoren in Zeichenketten mit Hilfe von speziellen
% Unterstrichen
   showtabs=false,
   flexiblecolumns=false,
% Schrittweite zwischen Zeilennummern.
% Der Wert 1 bedeutet, dass jede Zeile nummeriert wird.
   tabsize=1,
% Formatierung der Zeichenketten.
   stringstyle=\color{orange}\ttfamily,
% leere Zeilen werden nicht nummeriert
   numberblanklines=false,
% Abstand zum linken Seitenrand
   xleftmargin=1.2em,
% Abstand zum rechten Seitenrand
   xrightmargin=0.4em,
   aboveskip=2ex,
}

\lstdefinestyle{py}{%
   language=Python,
}
\lstdefinestyle{hs}{%
   language=Haskell,
}
\lstdefinestyle{tex}{%
    language=[LaTeX]TeX,
% Um LaTex im Quelltext einzufügen
    escapeinside={\%*}{*)},
% Hervorhebung der TeX-Schlüsselwörter
    texcsstyle=*\bfseries\color{blue},
    morekeywords={*,$,\{,\},\[,\],lstinputlisting,includegraphics,
        rowcolor,columncolor,listoffigures,lstlistoflistings,
        subsection,subsubsection,textcolor,tableofcontents,colorbox,
        fcolorbox,definecolor,cellcolor,url,linktocpage,subtitle,
        subject,maketitle,usetikzlibrary,node,path,addbibresource,
        printbibliography},
    numbers=none,
    numbersep=0pt,
    xleftmargin=0.4em,
}

\lstdefinestyle{java}{%
    language=Java,
    extendedchars=true,
}

% füge einen x64-Assembler Dialekt hinzu
\lstdefinelanguage[x64]{Assembler}
% basiert auf dem "x86masm" Dialekt
   [x86masm]{Assembler}
 % zusätzliche Schlüsselwörter
   {morekeywords={CDQE,CQO,CMPSQ,CMPXCHG16B,JRCXZ,LODSQ,MOVSXD, %
                  POPFQ,PUSHFQ,SCASQ,STOSQ,IRETQ,RDTSCP,SWAPGS, %
                  rax,rdx,rcx,rbx,rsi,rdi,rsp,rbp, %
                  r8,r8d,r8w,r8b,r9,r9d,r9w,r9b}
}

\lstdefinestyle{c}{
    language=c,
    extendedchars=true,
}

% //////////////////// eigene Anweisungen ////////////////////
% benötigt package xspace
\newcommand\FU{Freie Universität Berlin\xspace}
\newcommand\gdw{g.\,d.\,w.\xspace}
\newcommand\oBdA{o.\,B.\,d.\,A.\xspace}
\newcommand\N{\mathbb{N}\xspace}
\newcommand\Q{\mathbb{Q}\xspace}
\newcommand\R{\mathbb{R}\xspace}
\newcommand\Z{\mathbb{Z}\xspace}
\newcommand\ohneNull{\ensuremath{\backslash\lbrace 0\rbrace}}% \{0}
% Schreibt Befehl \dh in \dhALT um
\let\dhALT\dh
%renew überschreibt command \dh
\renewcommand\dh{d.\,h.\xspace}
\newcommand{\from}{\ensuremath{\colon}}
\newcommand{\floor}[1]{\lfloor{#1}\rfloor}
\newcommand{\ceil}[1]{\lceil{#1}\rceil}
\newcommand{\abbrev}[2]{\expandafter\newcommand\csname
                        #1\endcsname{#2\xspace}}
\newcommand{\cclasss}[2]{\abbrev{#1}{\textsf{#2}}}
\newcommand{\cclass}[1]{\cclasss{#1}{#1}}
\cclasss{ccP}{P}
\cclass{NP}
\cclass{LOGSPACE}
\cclass{NL}

% //////////////// mathematische Funktionen ////////////////////
\DeclareMathOperator{\True}{True}
\DeclareMathOperator{\False}{False}

% //////////////////// eigene Theoreme ////////////////////
\newtheorem{theorem}{Satz}
\newtheorem{corollary}[theorem]{Korollar}
\newtheorem{lemma}[theorem]{Lemma}
\newtheorem{observation}[theorem]{Beobachtung}
\newtheorem{definition}[theorem]{Definition}
\newtheorem{Literatur}[theorem]{Literatur}

% konfiguriert proof
\makeatletter
\newenvironment{Proof}[1][\proofname]{\par
  \pushQED{\qed}%
  \normalfont \topsep6\p@\@plus6\p@\relax
  \trivlist
  \item[\hskip\labelsep
        \bfseries
    #1\@addpunct{.}]\ignorespaces
}{%
  \popQED\endtrivlist\@endpefalse
}
\makeatother

% //////////////////// eigene Farben ////////////////////
\let\definecolor=\xdefinecolor
\definecolor{FUgreen}{RGB}{153,204,0}
\definecolor{FUblue}{RGB}{0,51,102}

\definecolor{middlegray}{rgb}{0.5,0.5,0.5}
\definecolor{lightgray}{rgb}{0.8,0.8,0.8}
\definecolor{orange}{rgb}{0.8,0.3,0.3}
\definecolor{azur}{rgb}{0,0.7,1}
\definecolor{yac}{rgb}{0.6,0.6,0.1}
\definecolor{Pink}{rgb}{1,0,0.6}

\definecolor{bgcolour}{rgb}{0.97,0.97,0.97}
\definecolor{codegreen}{rgb}{0,0.6,0}
\definecolor{codegray}{rgb}{0.35,0.35,0.35}
\definecolor{codepurple}{rgb}{0.58,0,0.82}
\definecolor{codeblue}{rgb}{0.4,0.5,1}

% //////////////////// eigene Einstellungen ////////////////////

% verhindert Einrückung der 1. Zeile eines Absatzes
\parindent 0pt
% <-- Nummer des Übungszettels
\newcommand{\ubungNo}{9}
% <-- Name der Lehrveranstaltung eintragen
\newcommand{\veranstaltung}{Funktionale Programmierung}
% <-- z.B. SoSo 17, WiSe 17/18
\newcommand{\semester}{WiSe 23/24}
% % <-- Hier Anzahl der Aufgaben eintragen
\newcommand{\aufgNo}{3}

% https://tex.stackexchange.com/a/117538
\renewcommand\lstlistingname{Beispiel}

\usepackage{tikz}

% /////////////////////// BEGIN DOKUMENT /////////////////////////
\begin{document}

\setkomafont{section}{\large}

% ////////////// Daten //////////////
\begin{center}

{\veranstaltung, \semester}\par
{\Large Tutoriumsaufgaben \ubungNo}\par
\end{center}
\vspace{-3ex}             % Abstand
\rule{\linewidth}{0.8pt}  % horizontale Linie
\vspace{-3ex}             % Abstand

% /////////////////////// Aufgabe 1 /////////////////////////
%alter Zettel 8 Bäume zeichnen
%einfügen löschen, kleinstes Elem
\section*{Aufgabe 1: Binäre Suchbäume I}

\begin{lstlisting}[caption={\texttt{BTree Operations}}, language=Haskell]
insert :: (Ord a) = > a -> BTree a -> BTree a
insert q Nil = Node q Nil Nil
insert q t@(Node x lt rt)
    | q == x = t
    | q < x = Node x (insert q lt) rt
    | otherwise = Node x lt (insert q rt)

delete ::( Ord a ) = > a -> BTree a -> BTree a
delete q Nil = Nil
delete q node@ ( Node x lt rt )
    | q < x = ( Node ( delete q lt ) rt )
    | q > x = ( Node lt ( delete q rt ) )
    | otherwise = delete' node
    where
        delete' ( Node x Nil rt ) = rt
        delete' ( Node x lt Nil ) = lt
        delete' ( Node x lt rt ) = Node maxE ( delete maxE lt ) rt
        maxE = maxElem lt
\end{lstlisting}
\begin{figure}[h]
    \centering
    \begin{tikzpicture}[
        level distance=10mm,
        level 1/.style={sibling distance=20mm},
        level 2/.style={sibling distance=10mm},
        level 3/.style={sibling distance=5mm}]
        \node {8}
            child {node {5}
                child {node {2}
                    }
                child {node{7}
                    child {node {6}}
                    child [missing]
                    }
            }
            child {node {20}
                child {node {11}
                }
                child [missing]
            };
    \end{tikzpicture}
    \caption{BSearchTree Example}
    \label{fig:figure2}
\end{figure}

Führen Sie, die folgende, Sequenz, von Operationen, nach und nach, auf dem Baum durch. \texttt{insert 7, insert 21, delete 2, delete 5, insert 12, insert 15, insert 14, delete 20}

\section*{Aufgabe 2: Syntaxbaum}

Boolesche Ausdrücke können als Syntaxbaum dargestellt werden, in dem alle Operationen anhand ihrer Bindungsstärke geklammert werden.

\begin{enumerate}[label=\alph*)]
 \item Implementieren Sie einen Algebraischen Datentyp, der einen Booleschen Ausdruck speichern kann. Der Ausdruck soll mindestens die Verknüpfungen und, oder und die Negation enthalten können.
 \item Implementieren Sie eine Funktion, die einen Syntaxbaum zu einem Ergebnis vom Typ \texttt{Bool} auswertet.
 \item Machen sie ihren Algebraischen Datentyp zu einer Instanz der Typklasse Show.
\end{enumerate}

% ///////////////////// Aufgabe 2 ///////////////////
\section*{Aufgabe 3: Binäre Suchbäume II}
\begin{lstlisting}[caption={\texttt{Algebraische DTs}}, language=Haskell]
-- aus VL
data BTree a = Nil | Node a ( BTree a ) ( BTree a ) deriving Show
-- neu
data BHeightTree a = HNil | HNode a Int 
	( BHeightTree a ) ( BHeightTree a ) deriving Show
\end{lstlisting}

Jeder Knoten eines Baumes ist die Wurzel eines Teilbaums.
Jeder Knoten eines \texttt{BHeightTree} speichert die Höhe seines Teilbaums.

\begin{lstlisting}[caption={\texttt{Beispielbaum}}, language=Haskell]
bHeightTreeBsp = 
    HNode 5 3 
        (HNode 3 2 
            (HNode 2 1 
                HNil
                HNil)
            HNil)
        (HNode 5 1 
            HNil
            HNil)
\end{lstlisting}

\begin{enumerate}
    \item 
    Schreiben Sie \texttt{heightTInsert :: Ord a => a -> BHeightTree a -> BHeightTree a }. \\
    Eingaben: ein Element x und ein Suchbaum t. \\
    Ergebnis: Ein Suchbaum, mit t's Elementen und x.
    \item
    Welche Teilbaumhöhen verändern sich, bei \texttt{delete}?
    \item
    Wie unterscheidet sich, die Laufzeit, der Such-Funktion,
    bei Such- und normalen-Bäumen?
\end{enumerate}

 
% /////////////////////// END DOKUMENT /////////////////////////
\end{document}
